@article{michaud_transcription_2020,
    title = {La transcription du linguiste au miroir de l'intelligence artificielle : réflexions à partir de la transcription phonémique automatique},
    shorttitle = {La transcription du linguiste au miroir de l'intelligence artificielle},
    author = {Michaud, Alexis and Adams, Oliver and Cox, Christopher and Guillaume, Séverine and Wisniewski, Guillaume and Galliot, Benjamin},
    year = 2020,
    journal = {Bulletin de la Société de Linguistique de Paris},
    publisher = {Peeters Publishers},
    volume = 116,
    number = 1,
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-02881731},
    urldate = {2020-12-12},
    note = {Publisher: Peeters Publishers},
    journaltitle = {Bulletin de la Société de Linguistique de Paris},
    date = 2020,
    langid = {french},
    keywords = {Documentation linguistique, Documentation linguistique assistée par ordinateur, Reconnaissance de la parole, Transcription Automatique de la parole},
    file = {HAL PDF Full Text:/home/benjamin/Zotero/storage/HTKEXXAX/Michaud et al. - 2020 - La transcription du linguiste au miroir de l'intel.pdf:application/pdf},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-02881731/file/TranscriptionAutomatique_BullSocieteLinguistiqueParis.pdf},
    hal_id = {halshs-02881731},
    hal_version = {v1}
}
@misc{michaud_dictionnaire_2018,
    title = {Dictionnaire na (mosuo)-chinois-français},
    author = {Michaud, Alexis},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01204645},
    urldate = {2020-12-12},
    abstract = {Ce dictionnaire concerne la langue na de Yongning, aussi connue sous le nom de "Mosuo" (摩梭) et "Narua" (code langue: nru). Il repose sur des données lexicographiques collectées sur le terrain depuis 2006, et organisées en une base de données quadrilingue: les mots et exemples sont traduits en chinois, français et anglais. Pour le dictionnaire au format PDF, trois versions sont proposées: le présent document, na-chinois-français; une version destinée au lectorat anglophone (https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01204638/); et une version quadrilingue destinée au public sinophone (https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01744420). Ce choix paraissait préférable à la réalisation d'une unique version quadrilingue, car la présence du français et de l'anglais côte à côte, même distingués par la typographie, paraissait gêner la lecture pour des lecteurs francophones ou anglophones. Les versions sont numérotées, à partir de la version 1.0 (première version publique, mise en ligne en septembre 2015). Il est prévu des mises à jour tous les ans ou tous les deux ans environ, à mesure de l'enrichissement du dictionnaire. Les lecteurs sont vivement encouragés à prendre contact (michaud.cnrs@gmail.com) pour signaler des erreurs et proposer des améliorations. Le présent dépôt (avril 2018 ; troisième version hébergée par l'archive HAL-SHS) est baptisé version 1.2. Ce dictionnaire possède également une interface HTML en ligne dans la Collection Pangloss, archive ouverte du CNRS, à l'adresse suivante : http://lacito.vjf.cnrs.fr/pangloss/dictionaries/ Deux fichiers annexes sont disponibles dans le présent dépôt. L'un, au format XML (.xml), contient l'intégralité de la base de données au format LMF: ce fichier suit une norme ISO pour la mise en forme de dictionnaires, et est conçu pour être lisible par des machines. L'autre, au format TEXTE SIMPLE (.txt), contient l'intégralité de la base de données au format MDF. Ce fichier peut être ouvert avec le logiciel Toolbox (SIL).},
    date = 2018,
    langid = {french},
    keywords = {lexika},
    file = {Full Text PDF:/home/benjamin/Zotero/storage/MUU67LGK/Michaud - 2018 - Dictionnaire na (mosuo)-chinois-français.pdf:application/pdf}
}
@misc{michaud_na_2018,
    title = {Na (Mosuo)-English-Chinese dictionary},
    author = {Michaud, Alexis},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01204638},
    urldate = {2020-12-12},
    abstract = {This dictionary documents the lexicon of the Na language (nɑ˩-ʐwɤ˥) as spoken in and around the plain of Yongning, located in Southwestern China, at the border between Yunnan and Sichuan, at a latitude of 27°50’ N and a longitude of 100°41’ E. This language is known locally as 'Mosuo'. Entries and examples have translations into English and Chinese and French. A Na-Chinese-French version of this dictionary is also available. The dictionary is also available through a web interface: himalco.huma-num.fr/dictionaries/ There are two supplementary files in the present deposit: (i) an XML file containing the entire database in XML format, and (ii) a plain text (.txt) file containing the entire database in SIL's Toolbox format (MDF); this is the source file on which the editing is done.},
    date = 2018,
    langid = {english},
    keywords = {lexika},
    file = {Full Text PDF:/home/benjamin/Zotero/storage/S2DYUP68/Michaud - 2018 - Na (Mosuo)-English-Chinese dictionary.pdf:application/pdf}
}
@book{michaud_tone_2017,
    title = {Tone in Yongning Na: Lexical tones and morphotonology},
    shorttitle = {Tone in Yongning Na},
    author = {Michaud, Alexis},
    publisher = {Language Science Press},
    doi = {10.5281/zenodo.439004},
    isbn = {978-3-946234-87-6},
    url = {https://library.oapen.org/handle/20.500.12657/31323},
    urldate = {2020-12-12},
    note = {Accepted: 2017-05-01 23:55:55},
    abstract = {"Yongning Na, also known as Mosuo, is a Sino-Tibetan language spoken in Southwest China. This book provides a description and analysis of its tone system, progressing from lexical tones towards morphotonology. Tonal changes permeate numerous aspects of the morphosyntax of Yongning Na. They are not the product of a small set of phonological rules, but of a host of rules that are restricted to specific morphosyntactic contexts. Rich morphotonological systems have been reported in this area of Sino-Tibetan, but book-length descriptions remain few. This study of an endangered language contributes to a better understanding of the diversity of prosodic systems in East Asia. The analysis is based on original fieldwork data (made available online), collected over the course of ten years, commencing in 2006."},
    date = 2017,
    langid = {english},
    keywords = {remerciements},
    file = {Full Text PDF:/home/benjamin/Zotero/storage/UXS26KZ5/Michaud - 2017 - Tone in Yongning Na Lexical tones and morphotonol.pdf:application/pdf}
}
@inproceedings{wisniewski_phonemic_2020,
    title = {Phonemic transcription of low-resource languages: To what extent can preprocessing be automated?},
    shorttitle = {Phonemic transcription of low-resource languages},
    author = {Wisniewski, Guillaume and Michaud, Alexis and Guillaume, Séverine},
    publisher = {European Language Resources Association (ELRA)},
    pages = {306--315},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/hal-02513914},
    urldate = {2020-12-12},
    abstract = {Automatic Speech Recognition for low-resource languages has been an active field of research for more than a decade. It holds promise for facilitating the urgent task of documenting the world's dwindling linguistic diversity. Various methodological hurdles are encountered in the course of this exciting development, however. A well-identified difficulty is that data preprocessing is not at all trivial. The tests reported here (on Yongning Na and other languages from the Pangloss Collection, an open archive of endangered languages) explore some possibilities for automating the process of data preprocessing: assessing to what extent it is possible to bypass the involvement of language experts for menial tasks of data preparation for Natural Language Processing (NLP) purposes. What is at stake is the accessibility of language archive data for a range of NLP tasks and beyond.},
    eventtitle = {1st Joint SLTU (Spoken Language Technologies for Under-resourced languages) and CCURL (Collaboration and Computing for Under-Resourced Languages) Workshop},
    date = 2020,
    langid = {english},
    keywords = {remerciements},
    file = {Full Text PDF:/home/benjamin/Zotero/storage/4VUJHE7B/Wisniewski et al. - 2020 - Phonemic transcription of low-resource languages .pdf:application/pdf}
}
@inproceedings{onogi_vigor_2014,
    title = {VIGoR: Software for Variational Inference for Genome-Wide Regression},
    shorttitle = {VIGoR},
    author = {小野木, 章雄 and Galliot, Benjamin and 岩田, 洋佳},
    publisher = {Plant and Animal Genome},
    url = {https://pag.confex.com/pag/xxii/webprogram/Paper10742.html},
    urldate = {2020-12-12},
    abstract = {Bayesian genome-wide regression is a reliable method for genome-wide prediction and association studies. Because current software for the Bayesian regression usually adopts Markov chain Monte Calro (MCMC), it is computationally expensive for daily use in plant and animal breeding. We developed novel software VIGoR based on variational Bayesian inference, which is much faster than MCMC but makes fully Bayesian inference possible. VIGoR is a user-friendly and cross-platform application. The methods available are Bayesian Lasso (Park and Casella 2008), extended Bayesian Lasso (Mutshinda and Sillanpaa 2010), weighted Bayesian Shrinkage regression (wBSR, Hayashi and Iwata 2010), random regression BLUP, and stochastic search variable selection (George and McCulloch 1997). wBSR can be seen as an analogous of BayesB or BayesA (Meuwissen et al. 2001). Three procedures are possible: 1) model fitting: VIGoR returns the estimates of marker effects and breeding values, and provides Manhattan plots. 2) Tuning of hyperparameters: VIGoR performs cross-validation (CV) to select the best setting of the hyperparameters, and fits the model under the setting. With 1) and 2), users also can predict the breeding values of new genotypes. 3) Evaluation of prediction accuracy: VIGoR evaluates the prediction accuracy via CV. When a user specifies multiple hyperparameter settings, it automatically performs the nested CV and predicts with the best setting. For any procedure, VIGoR can analyze multiple traits simultaneously via parallel computing. Fitting of Bayesian Lasso to QTLMAS 2010 data consisting of 10,031 markers and 2,326 observations takes less than 1 min. with an ordinary laptop computer.},
    eventtitle = {Plant and Animal Genome XXII Conference},
    date = {2014-01-13},
    langid = {english},
    file = {Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/F266T8W9/Paper10742.html:text/html}
}
@article{luquet_within-_2013,
    title = {Within- and among-population impact of genetic erosion on adult fitness-related traits in the European tree frog Hyla arborea},
    author = {Luquet, Émilien and Léna, Jean-Paul and David, P. and Prunier, Jérôme and Joly, Pierre and Lengagne, Thierry and Perrin, N. and Plénet, Sandrine},
    volume = 110,
    number = 4,
    pages = {347--354},
    doi = {10.1038/hdy.2012.110},
    url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/halsde-00815958},
    urldate = {2020-12-12},
    note = {Publisher: Nature Publishing Group},
    abstract = {Assessing in wild populations how fitness is impacted by inbreeding and genetic drift is a major goal for conservation biology. An approach to measure the detrimental effects of inbreeding on fitness is to estimate correlations between molecular variation and phenotypic performances within and among populations. Our study investigated the effect of individual multilocus heterozygosity on body size, body condition and reproductive investment of males (that is, chorus attendance) and females (that is, clutch mass and egg size) in both small fragmented and large non-fragmented populations of European tree frog (Hyla arborea). Because adult size and/or condition and reproductive investment are usually related, genetic erosion may have detrimental effects directly on reproductive investment, and also on individual body size and condition that in turn may affect reproductive investment. We confirmed that the reproductive investment was highly size-dependent for both sexes. Larger females invested more in offspring production, and larger males attended the chorus in the pond more often. Our results did not provide evidence for a decline in body size, condition and reproductive effort with decreased multilocus heterozygosity both within and among populations. We showed that the lack of heterozygosity-fitness correlations within populations probably resulted from low inbreeding levels (inferior to ca. 20\% full-sib mating rate), even in the small fragmented populations. The detrimental effects of fixation load were either low in adults or hidden by environmental variation among populations. These findings will be useful to design specific management actions to improve population persistence.},
    journaltitle = {Heredity},
    date = 2013,
    langid = {english},
    keywords = {amphibians, fitness, habitat fragmentation, heterozygosity, inbreeding, reproductive investment, remerciements},
    file = {Texte intégral:/home/benjamin/Zotero/storage/IDK664PE/Luquet et al. - 2013 - Within- and among-population impact of genetic ero.pdf:application/pdf;HAL Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/D4BCSAF2/halsde-00815958.html:text/html}
}
@book{jacques_dictionnaire_2016,
    title = {Dictionnaire Japhug-chinois-français Version 1.1},
    author = {Jacques, Guillaume},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01244860},
    urldate = {2020-12-12},
    abstract = {Ce dictionnaire décrit le lexique de la langue japhug (kɯrɯ skɤt), parlée dans la région de Japhug (茶堡, tɕɤpʰɯ) au district de Mbarkhams (马尔康县), préfecture de Rngaba (阿坝州) au Sichuan en Chine, dans les cantons de Gdongbrgyad (龙尔甲乡, ʁdɯrɟɤt), Gsarrdzong (沙尔宗 乡, sarndzu) de Datshang (大藏乡, tatshi).},
    date = 2016,
    langid = {french},
    keywords = {lexika},
    file = {Full Text PDF:/home/benjamin/Zotero/storage/7Q3EAJ43/Jacques - 2016 - Dictionnaire Japhug-chinois-français Version 1.1.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/KC5GCNUX/halshs-01244860v2.html:text/html}
}
@online{francois_linguiste_2017,
    title = {Un linguiste en Mélanésie – Dictionnaire du mwotlap (îles Banks, Vanuatu)},
    author = {François, Alexandre},
    url = {http://alex.francois.online.fr/AF-dict-Mwotlap_f.htm},
    urldate = {2020-12-12},
    abstract = {Alex François – Langues du Pacifique et d'ailleurs.},
    date = 2017,
    langid = {french},
    keywords = {lexika},
    file = {Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/Z66Z5526/AF-dict-Teanu_f.html:text/html}
}
@online{francois_linguiste_2017-1,
	title = {Un linguiste en Mélanésie – Dictionnaire du teanu (Vanikoro, îles Salomon)},
	url = {http://alex.francois.online.fr/AF-dict-Teanu_f.htm},
	abstract = {Alex François – Langues du Pacifique et d'ailleurs.},
	author = {François, Alexandre},
	urldate = {2020-12-12},
	date = 2017,
	langid = {french},
	keywords = {lexika},
	file = {Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/Z66Z5526/AF-dict-Teanu_f.html:text/html},
}
@misc{bril_dictionnaires_2019,
    title = {Dictionnaires de yuanga (alphabétique, alphabétique inversé, thématique et thématique inversé)},
    author = {Bril, Isabelle},
    note = {Publications en attente},
    date = 2019,
    langid = {french},
    keywords = {lexika}
}
@online{jacques_collection_2018,
    title = {Collection Pangloss – dictionnaire de japhug},
    author = {Jacques, Guillaume},
    url = {https://pangloss.cnrs.fr/dictionaries/ViewOneCharacter.php?sortorder=sort_order.xml&alphabet=*&dict=japhug&lang1=eng&lang2=fra&langn=cmn&char=a},
    urldate = {2020-12-12},
    date = 2018,
    langid = {french},
    keywords = {lexika}
}
@online{bril_collection_2019,
    title = {Collection Pangloss – dictionnaire de yuanga},
    author = {Bril, Isabelle},
    urldate = {2020-12-12},
    note = {Publication en attente},
    date = 2019,
    langid = {french},
    keywords = {lexika}
}
@online{michaud_collection_2018,
    title = {Collection Pangloss – dictionnaire de na},
    author = {Michaud, Alexis},
    url = {https://pangloss.cnrs.fr/dictionaries/ViewOneCharacter.php?sortorder=sort_order.xml&alphabet=*&dict=na&lang1=eng&lang2=cmn&langn=*&char=%C9%91},
    urldate = {2020-12-12},
    date = 2018,
    langid = {french},
    keywords = {lexika}
}
@misc{galliot_curriculum_2020,
    title = {Curriculum vitae en LuaLaTeX},
    author = {Galliot, Benjamin},
    url = {https://gitlab.com/BenjaminGalliot/cv},
    date = 2020,
    langid = {french},
    keywords = {gitlab}
}
@software{galliot_jlexika_2019,
    title = {jLexika, programme hautement configurable de création de dictionnaires à partir de fichiers lexicaux peu structurés – version Julia},
    author = {Galliot, Benjamin},
    url = {https://gitlab.com/BenjaminGalliot/JLexika},
    date = 2019,
    langid = {french},
    keywords = {gitlab}
}
@software{galliot_lexika_2018,
    title = {Lexika, programme hautement configurable de création de dictionnaires à partir de fichiers lexicaux peu structurés – version Python},
    author = {Galliot, Benjamin},
    url = {https://gitlab.com/BenjaminGalliot/Lexika},
    date = 2018,
    langid = {french},
    keywords = {gitlab}
}
@software{galliot_disposition_2019,
    title = {Disposition Bépo personnalisée pour le clavier Keyboardio},
    author = {Galliot, Benjamin},
    url = {https://gitlab.com/BenjaminGalliot/keyboardio-bepo},
    date = 2019,
    langid = {french},
    keywords = {gitlab}
}
@software{galliot_programme_2020,
    title = {Programme d’extraction et de nettoyage de fichiers Epub pour créer des livres électroniques personnalisables},
    author = {Galliot, Benjamin},
    url = {https://gitlab.com/BenjaminGalliot/oeuvres-chinoises},
    date = 2020,
    langid = {french},
    keywords = {gitlab}
}
@thesis{rocabert_etude_2017,
    title = {Étude de l'évolution des micro-organismes bactériens par des approches de modélisation et de simulation informatique},
    author = {Rocabert, Charles},
    url = {http://www.theses.fr/2017LYSEI106},
    urldate = {2020-12-13},
    rights = {Licence Etalab},
    abstract = {Variation et sélection sont au coeur de l'évolution Darwinienne. Cependant, ces deux mécanismes dépendent de processus eux-mêmes façonnés par l'évolution. Chez les micro-organismes, qui font face à des environnements souvent variables, ces propriétés adaptatives sont particulièrement bien exploitées, comme le démontrent de nombreuses expériences en laboratoire. Chez ses organismes, l'évolution semble donc avoir optimisé sa propre capacité à évoluer, un processus que nous nommons évolution de l'évolution (EvoEvo). La notion d'évolution de l'évolution englobe de nombreux concepts théoriques, tels que la variabilité, l'évolvabilité, la robustesse ou encore la capacité de l'évolution à innover (open-endedness). Ces propriétés évolutives des micro-organismes, et plus généralement de tous les organismes vivants, sont soupçonnées d'agir à tous les niveaux d'organisation biologique, en interaction ou en conflit, avec des conséquences souvent complexes et contre-intuitives. Ainsi, comprendre l'évolution de l'évolution implique l'étude de la trajectoire évolutive de micro-organismes — réels ou virtuels —, et ce à différents niveaux d'organisation (génome, interactome, population, …). L'objectif de ce travail de thèse a été de développer et d'étudier des modèles mathématiques et numériques afin de lever le voile sur certains aspects de l'évolution de l'évolution. Ce travail multidisciplinaire, car impliquant des collaborations avec des biologistes expérimentateur•rice•s, des bio-informaticien•ne•s et des mathématicien•ne•s, s'est divisé en deux parties distinctes, mais complémentaires par leurs approches : (i) l'extension d'un modèle historique en génétique des populations — le modèle géométrique de Fisher — afin d'étudier l'évolution du bruit phénotypique en sélection directionnelle, et (ii) le développement d'un modèle d'évolution in silico multi-échelles permettant une étude plus approfondie de l'évolution de l'évolution. Cette thèse a été financée par le projet européen EvoEvo (FP7-ICT-610427), grâce à la commission européenne.},
    institution = {Lyon},
    type = {These de doctorat},
    editora = {Beslon, Guillaume},
    editoratype = {collaborator},
    date = {2017-11-17},
    langid = {french},
    keywords = {remerciements, 570.285 072, Bacterial diversification, Biological Evolution, Biosciences, Bruit phénotypique, Complexité phénotypique, Diversification bactérienne, Évolution (biologie), Evolution biologique, Evolution de l'évolution, Evolution of evolution, Individual-Based Modelling, Mathematical modeling, Modèles mathématiques, Modélisation centrée individu, Modélisation mathématiques, Modélisation multiéchelle, Multiscale modeling, Phenotypic complexity, Phenotypic noise}
}
@report{lefort_rapport_2020,
    title = {Rapport final CAPIMU},
    author = {Lefort, Isabelle and Atrux-Tallau, Mélanie and Galliot, Benjamin},
    location = {Lyon},
    urldate = {2020-12-13},
    abstract = {CAPIMU : Capitalisation scientifique, retour sur l’expérience en cours du LabEx Intelligences des mondes urbains (2012-2018) - Rapport final},
    institution = {Université de Lyon – labex IMU},
    editora = {Loudcher, Sabine and Darmont, Jérôme and Cordonnier, Sarah and Boukacem-Zeghmouri, Chérifa and Bertin, Marc and Servigne, Sylvie and Grauwin, Sébastian},
    editoratype = {collaborator},
    date = {2020-06},
    langid = {french},
    file = {Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/5XL7BRKQ/edit.html:text/html}
}
@inproceedings{adams_user-friendly_2020,
    title = {User-friendly automatic transcription of low-resource languages: Plugging ESPnet into Elpis},
    shorttitle = {User-friendly automatic transcription of low-resource languages},
    author = {Adams, Oliver and Galliot, Benjamin and Wisniewski, Guillaume and Lambourne, Nicholas and Foley, Ben and Sanders-Dwyer, Rahasya and Wiles, Janet and Michaud, Alexis and Guillaume, Séverine and Besacier, Laurent and Cox, Christopher and Aplonova, Katya and Jacques, Guillaume and Hill, Nathan},
    year = 2021,
    month = Mar,
    booktitle = {ComputEL-4: 4th Workshop on the Use of Computational Methods in the Study of Endangered Languages},
    address = {Hawai‘i, United States},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03030529},
    urldate = {2020-12-15},
    abstract = {This paper reports on progress integrating the speech recognition toolkit ESPnet into Elpis, a web front-end originally designed to provide access to the Kaldi automatic speech recognition toolkit. The goal of this work is to make end-to-end speech recognition models available to language workers via a user-friendly graphical interface. Encouraging results are reported on (i) development of an ESPnet recipe for use in Elpis, with preliminary results on data sets previously used for training acoustic models with the Persephone toolkit along with a new data set that had not previously been used in speech recognition, and (ii) incorporating ESPnet into Elpis along with UI enhancements and a CUDA-supported Dockerfile.},
    eventtitle = {ComputEL-4},
    date = {2020-12-14},
    langid = {english},
    file = {Full Text PDF:/home/benjamin/Zotero/storage/7FYRKCBK/Adams et al. - 2020 - User-friendly automatic transcription of low-resou.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/6ZY56JV8/halshs-03030529.html:text/html},
    keywords = {automatic transcription ; language documentation ; endangered languages ; automatic speech recognition ; Computational Language Documentation},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03030529v2/file/Elpis_ComputEL4.pdf},
    hal_id = {halshs-03030529},
    hal_version = {v2}
}
@inproceedings{wisniewski_ouvrir_2020,
    title = {Ouvrir aux linguistes "de terrain" un accès à la transcription automatique},
    author = {Wisniewski, Guillaume and Michaud, Alexis and Galliot, Benjamin and Besacier, Laurent and Guillaume, Séverine and Aplonova, Katya and Jacques, Guillaume},
    year = 2020,
    booktitle = {2èmes journées scientifiques du Groupement de Recherche Linguistique Informatique Formelle et de Terrain (LIFT)},
    location = {Montrouge, France},
    publisher = {Cnrs},
    address = {Montrouge, France},
    pages = {83--94},
    url = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03047148},
    urldate = {2020-12-15},
    abstract = {Le traitement automatique de la parole (TAP) commence désormais à réaliser son fort potentiel pour les tâches urgentes de description de la diversité linguistique mondiale (en déclin rapide). L’objectif du travail décrit ici consiste à mettre à la portée des praticiens de la linguistique « de terrain » (linguistes et collaborateurs) des outils de transcription automatique à la pointe des avancées technologiques. Une interface graphique conviviale, Elpis, donne accès à Kaldi et ESPnet. Les résultats sont particulièrement encourageants. D’une part, la mise au point d’une recette ESPnet à utiliser dans Elpis donne d’excellents résultats, aussi bien sur deux jeux de données précédemment utilisés pour entraîner des modèles acoustiques avec la boîte à outils Persephone qu’avec un nouveau jeu de données (langue japhug). D’autre part, l’incorporation d’ESPnet dans Elpis s’accompagne d’améliorations de l’interface utilisateur, d’une installation facilitée par conteneurisation (Docker), ainsi que de l’utilisation de processeurs graphiques (CUDA), ce qui accélère l’entraînement des modèles.},
    eventtitle = {Lift 2020},
    editor = {Poibeau, Thierry and Parmentier, Yannick and Schang, Emmanuel},
    date = 2020,
    langid = {french},
    keywords = {documentation linguistique, documentation linguistique assistée par ordinateur, science ouverte},
    file = {HAL Snapshot:/home/benjamin/Zotero/storage/BELJ39JJ/hal-03047148.html:text/html},
    pdf = {https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03047148/file/3.pdf},
    hal_id = {hal-03047148},
    hal_version = {v1}
}
@book{jacques_grammar_2021,
    title = {A grammar of Japhug},
    author = {Jacques, Guillaume},
    publisher = {Language Science Press},
    series = {Comprehensive Grammar Library},
    doi = {10.5281/zenodo.4548232},
    isbn = {978-3-96110-305-8},
    url = {https://langsci-press.org/catalog/book/295},
    date = {2021-03-17},
    langid = {english},
    keywords = {remerciements},
    file = {A grammar of Japhug:/home/benjamin/Zotero/storage/NYXE2Q6B/295.html:text/html}
}
@inproceedings{galliot:halshs-03475436,
    title = {Deux corpus audio transcrits de langues rares (japhug et na) normalisés en vue d'expériences en traitement du signal},
    author = {Galliot, Benjamin and Wisniewski, Guillaume and Guillaume, Séverine and Besacier, Laurent and Jacques, Guillaume and Michaud, Alexis and Rossato, Solange and Nguyễn, Minh-Châu and Fily, Maxime},
    year = 2021,
    month = Dec,
    booktitle = {Journées scientifiques du Groupement de recherche "Linguistique informatique, formelle et de terrain" (GDR LIFT)},
    address = {Grenoble, France},
    series = {Journées GDR LIFT 2021},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03475436},
    langid = {french},
    keywords = {outilspangloss, Computational Language Documentation, low-resource languages, endangered languages, benchmark datasets, Corpus de référence, documentation computationnelle des langues, langues rares},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03475436/file/LIFT_corpus_versionnes_final.pdf},
    hal_id = {halshs-03475436},
    hal_version = {v1}
}
@inproceedings{bonnet:halshs-01557348,
    title = {Vers des ressources électroniques interconnectées : Lexica, les dictionnaires de la collection Pangloss},
    author = {Bonnet, Rémy and Buret, Céline and François, Alexandre and Galliot, Benjamin and Guillaume, Séverine and Jacques, Guillaume and Lahaussois, Aimée and Michailovsky, Boyd and Michaud, Alexis},
    year = 2017,
    month = Jul,
    booktitle = {9èmes Journées Internationales de la Linguistique de corpus},
    address = {Grenoble, France},
    series = {Actes des 9èmes Journées Internationales de la Linguistique de corpus},
    pages = {48--51},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01557348},
    langid = {french},
    keywords = {dictionnaires, linguistique de corpus, langues en danger, documentation linguistique, lexicographie, humanités numériques, libre accès, édition scientifique},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-01557348/file/LinguistiqueCorpus2017_DictionnairesPangloss.pdf},
    hal_id = {halshs-01557348},
    hal_version = {v1}
}
@inproceedings{macaire:halshs-03475443,
    title = {Spécialisation de modèles neuronaux pour la transcription phonémique : premiers pas vers la reconnaissance de mots pour les langues rares},
    author = {Macaire, Cécile and Wisniewski, Guillaume and Guillaume, Séverine and Galliot, Benjamin and Jacques, Guillaume and Michaud, Alexis and Rossato, Solange and Nguyễn, Minh-Châu and Fily, Maxime},
    year = 2021,
    month = Dec,
    booktitle = {Journées scientifiques du Groupement de recherche "Linguistique informatique, formelle et de terrain" (GDR LIFT)},
    address = {Grenoble, France},
    series = {Journées GDR LIFT 2021},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03475443},
    langid = {french},
    keywords = {Computational Language Documentation, Automatic Speech Recognition, Open Science, Deep Learning, linguistic fieldwork},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03475443/file/LIFT_reco_final.pdf},
    hal_id = {halshs-03475443},
    hal_version = {v1}
}
@inproceedings{guillaume:halshs-03647315,
    title = {Fine-tuning pre-trained models for Automatic Speech Recognition: experiments on a fieldwork corpus of Japhug (Trans-Himalayan family)},
    author = {Guillaume, Séverine and Wisniewski, Guillaume and Macaire, Cécile and Jacques, Guillaume and Michaud, Alexis and Galliot, Benjamin and Coavoux, Maximin and Rossato, Solange and Nguyễn, Minh-Châu and Fily, Maxime},
    year = 2022,
    month = May,
    booktitle = {ComputEL-5: 5th Workshop on Computational Methods for Endangered Languages},
    address = {Dublin, Ireland},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03647315},
    langid = {english},
    keywords = {Automatic Speech Recognition},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03647315/file/ComputEL_5_Japhug_ASR.pdf},
    hal_id = {halshs-03647315},
    hal_version = {v1}
}
@inproceedings{guillaume:halshs-03625581,
    title = {Plugging a neural phoneme recognizer into a simple language model: a workflow for low-resource settings},
    author = {Guillaume, Séverine and Wisniewski, Guillaume and Galliot, Benjamin and Nguyễn, Minh-Châu and Fily, Maxime and Jacques, Guillaume and Michaud, Alexis},
    year = 2022,
    month = Sep,
    booktitle = {Interspeech 2022},
    address = {Incheon, South Korea},
    series = {Proceedings of Interspeech 2022},
    doi = {10.5281/zenodo.5521111},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03625581},
    langid = {english},
    keywords = {speech recognition, human-computer interaction, Computational language documentation, Interdisciplinarité, Reconnaissance automatique de la parole, Interaction homme-machine, Documentation computationnelle des langues},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03625581/file/Interspeech2022_ASR_Endangered.pdf},
    hal_id = {halshs-03625581},
    hal_version = {v1}
}
@inproceedings{guillaume:halshs-03625580,
    title = {Les modèles pré-entraînés à l'épreuve des langues rares : expériences de reconnaissance de mots sur la langue japhug (sino-tibétain)},
    author = {Guillaume, Séverine and Wisniewski, Guillaume and Macaire, Cécile and Jacques, Guillaume and Michaud, Alexis and Galliot, Benjamin and Coavoux, Maximin and Rossato, Solange and Nguyễn, Minh-Châu and Fily, Maxime},
    year = 2022,
    month = Jun,
    booktitle = {34e Journées d'études sur la Parole (JEP2022)},
    address = {Noirmoutier, France},
    series = {Actes des 34e Journées d'études sur la Parole (JEP2022)},
    url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03625580},
    langid = {french},
    keywords = {Computational Language Documentation, Automatic Speech Recognition, Open Science, Deep Learning, linguistic fieldwork, Japhug, Documentation computationnelle des langues, Reconnaissance automatique de la parole, Science ouverte, Apprentissage machine, Linguistique de terrain, Japhug},
    pdf = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-03625580/file/JEP2022_Transformers_Japhug.pdf},
    hal_id = {halshs-03625580},
    hal_version = {v1}
}

@inproceedings{galliot:hal-03846839,
  TITLE = {{Facilitating NLP specialists' access to language archive materials: an update}},
  AUTHOR = {Galliot, Benjamin and Wisniewski, Guillaume and Guillaume, Séverine and Jacques, Guillaume and Michaud, Alexis},
  URL = {https://hal.science/hal-03846839},
  BOOKTITLE = {{Journées Jointes des Groupements de Recherche Linguistique Informatique, Formelle et de Terrain (LIFT) et Traitement Automatique des Langues (TAL)}},
  ADDRESS = {Marseille, France},
  EDITOR = {Becerra, Leonor and Favre, Benoît and Gardent, Claire and Parmentier, Yannick},
  PUBLISHER = {{CNRS}},
  PAGES = {109-118},
  YEAR = {2022},
  MONTH = Nov,
  KEYWORDS = {Benchmark datasets ; Computational language documentation ; Endangered languages},
  PDF = {https://hal.science/hal-03846839/file/6963.pdf},
  HAL_ID = {hal-03846839},
  HAL_VERSION = {v1},
}

@inproceedings{wisniewski:hal-03911938,
  TITLE = {{Natural Language Processing for language documentation: a progress report for Japhug and Na}},
  AUTHOR = {Wisniewski, Guillaume and Macaire, Cécile and Galliot, Benjamin and Adams, Oliver and Lambourne, Nicholas and Foley, Ben and Wiles, Janet and Michaud, Alexis and Guillaume, Séverine and Jacques, Guillaume and Hill, Nathan},
  URL = {https://hal.science/hal-03911938},
  BOOKTITLE = {{Sixth Workshop on Sino-Tibetan Languages of Southwest China 2021}},
  ADDRESS = {Kobe, Japan},
  YEAR = {2023},
  MONTH = Sep,
  PDF = {https://hal.science/hal-03911938/file/ComputationalLanguageDoc_at_SinoTibWorkshop2021.pdf},
  HAL_ID = {hal-03911938},
  HAL_VERSION = {v1},
}
